\chapter{Pendahuluan}
\section{Latar Belakang}
\par
PT. Pos Indonesia, merupakan salah satu Badan Usaha Milik Negara yang bergerak dibidang pengiriman surat maupun barang yang menjadi alternatif masyarakat untuk mengirimkan suatu barang ke suatu tempat yang dituju. Akan tetapi dalam pengiriman barang dari suatu tempat ke tempat lain terkadang timbul suatu masalah yang pada akhirnya menyebabkan para konsumen merasa dirugikan, salah satunya adalah keterlambatan pengiriman barang, kerusakan dan kehilangan barang kiriman, ongkos pengiriman yang mahal, serta sikap pegawai yag terlalu kaku, maka dari itu perlu adanya wadah aspirasi bagi konsumen.  Hal ini tentu saja merupakan satu fenomena yang menunjukkan bahwa PT. Pos Indonesia belum dapat memenuhi kebutuhan masyarakat yang beragam. Masalah yang perlu digaris bawahi utamanya adalah masalah pelayanan, karena dengan pelayanan yang prima dan ramah terhadap masyarakat maka kepuasan pelanggan dapat tercapai. 

\par
Pengaduan konsumen merupakan suatu bentuk partisipasi untuk ikut berperan dalam membangun lingkungannya serta sebagai bentuk pengawasan terhadap kinerja instansi. Laporan maupun aspirasi konsumen dapat dipergunakan sebagai bahan masukan untuk mengevaluasi kebijakan dan peraturan yang telah dibuat atau peraturan yang telah dilaksanakan dan untuk mengetahui masalah yang ada didalam konsumen secara efektif, cepat, dan \textit{up to date} serta dapat langsung memberikan solusi dan jalan keluar. 
Saat ini, PT. Pos Indonesia belum memiliki sistem layanan pengaduan konsumen. Proses pengaduan yang masih berjalan saat ini adalah konsumen yang ingin menyampaikan keluhan dengan menyampaikan keluhan dikolom komentar salah satu media sosial PT. Pos Indonesia seperti \textit{instagram, facebook, twitter}. Namun, beberapa keluhan dari konsumen tidak ditanggapi oleh pihak PT. Pos Indonesia. Selain itu, pihak PT. Pos Indonesia tidak dapat merekap data pengaduan terhadap layanan PT. Pos Indonesia karena tidak adanya sistem khusus pengaduan konsumen. Kemudian, kesulitan bagi PT. Pos Indonesia juga tidak dapat mengetahui pelayanan apa yang perlu ditingkatkan, dan pelayanan apa saja yang telah memuaskan konsumen. 

Berdasarkan masalah di atas, maka dibutuhkan suatu sistem yang dapat menjadi wadah para konsumen PT. Pos Indonesia memberikan keluhan atau kritik dan saran terhadap kinerja PT. Pos Indonesia, yang akan membantu memoonitoring keluhan dari konsumen terkait pelayanan PT. Pos Indonesia. Aplikasi ini akan membantu mengatasi permasalahan pada saat ini yaitu melakukan pengaduan/komplain/kritik/saran kepada pihak PT. Pos Indonesia. Sistem yang akan dibangun bersifat \textit{online} sehingga kapanpun dan dimanapun konsumen dapat melakukan pengaduan. 

Pada pembangunan aplikasi Layanan Pengaduan PT. Pos Indonesia ini menggunakan metode XP \textit{(Extreme Programming)}. Metode XP merupakan salah satu bagian pengembangan sistem Scrum. Alasan pengembang menggunakan metode XP yaitu metode yang dianggap cocok dalam pembangunan sistem yang dapat diterapkan oleh tim. Metode XP dianggap metode yang sederhana dan mudah diterapkan pada pembangun sistem dan pada studi kasus ini yaitu pembangunan sistem pengaduan di PT. Pos Indonesia.  

\section{Identifikasi Masalah}
Identifikasi masalah berdasarkan latar belakang adalah sebagai berikut:
\begin{enumerate}
\item Bagaimana merancang sebuah aplikasi yang dapat digunakan untuk pelayanan pengaduan PT. Pos Indonesia?
\item Bagaimana membangun sistem informasi respon pengaduan keluhan pada PT. Pos Indonesia?
\end{enumerate}

\section{Tujuan dan Manfaat}
Tujuan dan manfaat berdasarkan identifikasi masalah adalah sebagai berikut.
\begin{enumerate}
\item Merancang sebuah aplikasi layanan pengaduan PT. Pos Indonesia berbasis website.
\item Merancang sistem informasi respon pengaduan keluhan dari konsumen secara online pada PT. Pos Indonesia.
\end{enumerate}

\section{Ruang Lingkup}
Ruang Lingkup yang digunakan dalam penelitian ini adalah sebagai berikut.
\begin{enumerate}
\item Aplikasi yang akan dibangun berdasarkan studi kasus PT. Pos Indonesia.
\item Aplikasi yang dibangun masih berbasis website. 
\item Metode pengembangan aplikasi yang digunakan adalah metode (XP) Extreme Programming. 
\item Aplikasi ini menyediakan fitur balasan respon dari admin.
\item Aplikasi ini menyediakan fitur whatsapp yang hanya link ke admin.
\item Database dibuat dengan menggunakan DBMS yaitu mySQL.
\end{enumerate}



